%============================================================================
% tento soubor pouzijte jako zaklad
% (c) 2008 Michal Bidlo
% E-mail: bidlom AT fit vutbr cz
%============================================================================
% kodovaní: utf-8 (zmena prikazem iconv, recode nebo cstocs)
%----------------------------------------------------------------------------
% zpracování: make, make pdf, make desky, make clean
% připomínky posílejte na e-mail: bidlom AT fit.vutbr.cz
% vim: set syntax=tex encoding=latin2:
%============================================================================
\documentclass[english]{fitthesis} % odevzdani do wisu - odkazy, na ktere se da klikat
%\documentclass[english,print]{fitthesis} % pro tisk - na odkazy se neda klikat
%      \documentclass[english]{fitthesis}
% * Je-li prace psana v anglickem jazyce, je zapotrebi u tridy pouzit 
%   parametr english nasledovne:
%      \documentclass[english]{fitthesis}
% * Neprejete-li si vysazet na prvni strane dokumentu desky, zruste 
%   parametr cover

% zde zvolime kodovani, ve kterem je napsan text prace
% "latin2" pro iso8859-2 nebo "cp1250" pro windows-1250, "utf8" pro "utf-8"
%\usepackage{ucs}
\usepackage[czech,english]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1, IL2]{fontenc}
\usepackage{url}
%\usepackage{rotating}
\usepackage{listings}
%\lstset{language=C}
\DeclareUrlCommand\url{\def\UrlLeft{<}\def\UrlRight{>} \urlstyle{tt}}

%zde muzeme vlozit vlastni balicky
\usepackage{textcomp}
\usepackage[absolute]{textpos}
\usepackage{float}
\usepackage{color}
\definecolor{dkgreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{gray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mauve}{rgb}{0.58,0,0.82}

\lstset{ %
language=C,                % choose the language of the code
basicstyle=\footnotesize,       % the size of the fonts that are used for the code
numbers=none,                   % where to put the line-numbers
numberstyle=\footnotesize\color{gray},      % the size of the fonts that are used for the line-numbers
stepnumber=1,                   % the step between two line-numbers. If it is 1 each line will be numbered
numbersep=5pt,                  % how far the line-numbers are from the code
backgroundcolor=\color{white},  % choose the background color. You must add \usepackage{color}
showspaces=false,               % show spaces adding particular underscores
showstringspaces=false,         % underline spaces within strings
showtabs=false,                 % show tabs within strings adding particular underscores
frame=single,           % adds a frame around the code
rulecolor=\color{black},        % if not set, the frame-color may be changed on line-breaks within not-black text (e.g. commens (green here))
tabsize=2,          % sets default tabsize to 2 spaces
captionpos=b,           % sets the caption-position to bottom
breaklines=true,        % sets automatic line breaking
breakatwhitespace=false,    % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
%title=\lstname,                   % show the filename of files included with \lstinputlisting; also try caption instead of title
escapeinside={\%*}{*)},          % if you want to add a comment within your code
keywordstyle=\color{blue},          % keyword style
commentstyle=\color{dkgreen},       % comment style
stringstyle=\color{mauve},         % string literal style
morekeywords={*,...}               % if you want to add more keywords to the set
}

% =======================================================================
% balíček "hyperref" vytváří klikací odkazy v pdf, pokud tedy použijeme pdflatex
% problém je, že balíček hyperref musí být uveden jako poslední, takže nemůže
% být v šabloně
\ifWis
\ifx\pdfoutput\undefined % nejedeme pod pdflatexem
\else
  \usepackage{color}
  \usepackage[unicode,colorlinks,hyperindex,plainpages=false,pdftex]{hyperref}
  \definecolor{links}{rgb}{0.4,0.5,0}
  \definecolor{anchors}{rgb}{1,0,0}
  \def\AnchorColor{anchors}
  \def\LinkColor{links}
  \def\pdfBorderAttrs{/Border [0 0 0] }  % bez okrajů kolem odkazů
  \pdfcompresslevel=9
\fi
\fi

%Informace o praci/projektu
%---------------------------------------------------------------------------
\projectinfo{
  %Prace
  project=DP,            %typ prace BP/SP/DP/DR
  year=2015,             %rok
  date=\today,           %datum odevzdani
  %Nazev prace
  title.cs={40GbE směrovač pro operační systém GNU/Linux},  %nazev prace v cestine
  title.en={Towards 40GbE GNU/Linux Router}, %nazev prace v anglictine
  %Autor
  author={Josef Luštický},   %jmeno prijmeni autora
  author.title.p=Bc., %titul pred jmenem (nepovinne)
  %author.title.a=PhD, %titul za jmenem (nepovinne)
  %Zadani
  task=fig/task.jpg,
  %Ustav
  department=UIFS, % doplnte prislusnou zkratku: UPSY/UIFS/UITS/UPGM
  %Skolitel
  supervisor= Matěj Grégr, %jmeno prijmeni skolitele
  supervisor.title.p=Ing.,   %titul pred jmenem (nepovinne)
  %supervisor.title.a={Ph.D.},    %titul za jmenem (nepovinne)
  %Klicova slova, abstrakty, prohlaseni a podekovani je mozne definovat 
  %bud pomoci nasledujicich parametru nebo pomoci vyhrazenych maker (viz dale)
  %===========================================================================
  %Klicova slova
  keywords.cs={GNU, Linux, ethernet, směrovač, software, IP, síť, měření, propustnost, operační systém}, %klicova slova v ceskem jazyce
  keywords.en={GNU, Linux, ethernet, router, software, IP, network, measurement, throughput, operating system}, %klicova slova v anglickem jazyce
  %Abstract
  abstract.cs={Účelem této práce je popis protokolu 40Gb Ethernet, popis směrovacího procesu v jádře Linux
  a navrhnout a provést testování výkonnosti směrování se síťovým adaptérem pro 40Gb Ethernet.
  Výsledky a nastavení pro získání maximální výkonnosti směrování jsou dále popsány v této práci.
  }, % abstrakt v ceskem jazyce
  abstract.en={The purpose of this thesis is to describe 40Gb Ethernet, describe routing process in the Linux kernel
  and to design and perform benchmark of routing performance with a 40Gb Ethernet network interface card.
  The results and system settings for achieving maximum routing performance are further described in the thesis.
  }, % abstrakt v anglickem jazyce
  %Prohlaseni
  declaration={Prohlašuji, že jsem tuto diplomovou práci vypracoval samostatně pod vedením pana Ing. Matěje Grégra.
  },
  %Podekovani (nepovinne)
  acknowledgment={Děkuji vedoucímu práce Ing. Matějovi Grégrovi z FIT VUT za poskytnutí praktických rad,
  vybaveného pracovního místa v laboratoři a pomoc při sestavování hardwaru.
  Děkuji Ing. Viktorovi Pušovi a Ing. Štěpánovi Friedlovi ze sdružení CESNET a projektu Liberouter.org
  za poskytnutí měřícího vybavení.
  Děkuji Ing. Pavlovi Kislingerovi z VUT za poskytnutí výkonného serveru.} % nepovinne
}

%Abstrakt (cesky, anglicky)
%\abstract[cs]{Do tohoto odstavce bude zapsán výtah (abstrakt) práce v českém jazyce.}
%\abstract[en]{Do tohoto odstavce bude zapsán výtah (abstrakt) práce v anglickém jazyce.}

%Klicova slova (cesky, anglicky)
%\keywords[cs]{Sem budou zapsána jednotlivá klíčová slova v českém jazyce, oddělená čárkami.}
%\keywords[en]{Sem budou zapsána jednotlivá klíčová slova v anglickém jazyce, oddělená čárkami.}

%Prohlaseni
%\declaration{Prohlašuji, že jsem tuto bakalářskou práci vypracoval samostatně pod vedením pana X...
%Další informace mi poskytli...
%Uvedl jsem všechny literární prameny a publikace, ze kterých jsem čerpal.}

%Podekovani (nepovinne)
%\acknowledgment{V této sekci je možno uvést poděkování vedoucímu práce a těm, kteří poskytli odbornou pomoc
%(externí zadavatel, konzultant, apod.).}

\begin{document}
  % Vysazeni titulnich stran
  % ----------------------------------------------
  \maketitle

\mktxt{16}{\textbf{Rozšířený abstrakt}}
Diplomová práce popisuje standard IEEE 802.3ba z roku 2010, který definuje protokol 40 a 100~Gigabit Ethernet,
konkrétně se v kapitole~\ref{chap:40gbe} věnuje protokolu 40~Gb Ethernet, jehož aplikace se dnes postupně dostává do praxe.
V současnosti je provoz tohoto protokolu možný pouze na optických spojích, nicméně plánovaný standard IEEE 802.3bq
počítá i~s~provozem 40~Gb Ethernetu po metalickém vedení.
40~Gb Ethernet zůstává do značné míry zpětně kompatibilní se staršími standardy Ethernetu, zejména
formát rámce zůstal zcela nezměněn.
Mezi počítači využívajícími protokol 40~Gb Ethernetu tak může být v~jednom směru posíláno
až přibližně 59 milionů rámců za sekundu o minimální velikosti 72 bajtů,
nebo až přibližně 4,6~GB přenášených dat za sekundu při posílání rámců o maximální velikosti 1526 bajtů.

Současný vývoj výkonu procesorů nestačí držet krok s narůstající
rychlostí komunikačních protokolů na linkové vrstvě ISO/OSI modelu.
Zatímco rychlost procesorů se zdvojnásobí přibližně jednou za 2 roky, rychlost linkových protokolů se zdvojnásobí za 18 měsíců.
Při 59 milionech rámců za sekundu je interval mezi dvěma po sobě příchozími rámci přibližně 16~nanosekund.
Za tuto dobu musí být systém schopen daný rámec korektně zpracovat, jinak hrozí jeho zahlcení dalším síťovým provozem.

Operační systém GNU/Linux se snaží držet krok se zrychlováním síťové komunikace pomocí množství optimalizací.
Kapitola~\ref{chap:linux} popisuje zpracování síťového provozu tímto operačním systémem se zaměřením na směrování IP paketů.
Síťový stack zodpovědný za zpracování paketů a směrování je implementován v jádře opračního systému Linux.
Síťový stack jádra Linux používá pro reprezentaci síťových paketů
strukturu {\it{sk\_buff}} ve všech vrstvách síťového stacku.
Při přechodu mezi jednotlivými vrstvami je předáván pouze ukazatel na~tuto strukturu
s patřičným pozměněním hlaviček struktury dle dané vrstvy.

Při zpracování paketu vrstvou zodpovědnou za síťový protokol IP dochází ke zpracování na základě rozhodnutí směrovacího subsystému.
Směrovací subsystém využívá interní směrovací databázi (Forwarding Information Base) k rozhodnutí o
následující funkci, která bude daný paket zpracovávat.
Forwarding Information Base je v Linuxu implentovaná pomocí struktury Trie.
Linux využívá algoritmus Longest Prefix Match k prohledání této struktury.
Výsledkem rozhodnotí může být zahození paketu, předání funkci k lokálnímu doručení nebo
předání fuknci {\it{ip\_forward}}, čímž dochází ke směrování daného paketu.
Obdobně funguje i směrování paketů protokolu IPv6.

Kromě tohoto zpracování, které je specifické pro směrování IP paketů, je zpracování síťového provozu
spojeno s další režií jako je oznámení o příchozím paketu pomocí přeřušení,
počítání kontrolních součtů, přiřazení do front atd.
O snížení této režie se snaží jak vývojáři jádra pomocí mechanismů jako je NAPI nebo Generic Receive Offload,
tak výrobci síťových karet pomocí hardwarového počítání kontrolních součtů nebo podporou vícefrontového zpracování.
Právě podpora více front v síťových kartách umožnuje společně s vlastnostmi sběrnice PCI-Express
distribuování zpracování paketů na více procesorech a~tím škálování síťové propustnosti.
Škálování je hlavním tématem současného vývoje a má největší vliv na celkovou propustnost systému.

Pro účely měření byla využita síťová karta Mellanox ConnectX-3 EN se 2 fyzickými porty
a hardwarový generátor provozu Spirent.
Kapitola~\ref{chap:analysis} popisuje jakým způsobem lze testování s poskytnutým hardwarem provést
a jaká je možnost konfigurace parametrů jádra Linuxu s ohledem na popsané zpracování paketů v předchozí kapitole.

Kapitola~\ref{chap:setup} popisuje postup zapojení a zprovoznění testovací sítě pro účely měření.
Instalovaný operační systém je CentOS~7 s jádrem verze 3.10.0-123.20.1. %TODO a dále také upstream jádro 3.19.2.
Dále je zde popsána konfigurace operačního systému, instalace nového firmware síťové karty a konfigurace hardwarového generátoru
paketů Spirent.

V kapitole~\ref{chap:measurements} jsou prezentovány výsledky měření a vliv jednotlivých konfiguračních možností
na výkon směrování paketů v jádře Linux.
Tyto výsledky jsou dále stručně komentovány v kapitole~\ref{chap:conclusion}, kde jsou také shrnuty nabyté poznatky
a identifikovány hlavní problémy zamezující lepší propustnosti.

Součástí diplomové práce jsou i přílohy s návodem importování internetových směrovacích záznamů z protokolu BGP
a stručný souhrn kroků pro dosažení maximálního výkonu směrování v operačním systému GNU/Linux.

  % Obsah
  % ----------------------------------------------
  \setcounter{tocdepth}{1}
  \tableofcontents
  
  % Seznam obrazku a tabulek (pokud prace obsahuje velke mnozstvi obrazku, tak se to hodi)
  % \listoffigures
  % \listoftables 

  % Text prace
  % ----------------------------------------------
  \input{obsah} % viz. obsah.tex

  % Pouzita literatura
  % ----------------------------------------------
\ifczech
  \bibliographystyle{czechiso}
\else 
  \bibliographystyle{plain}
%  \bibliographystyle{alpha}
\fi
  \begin{flushleft}
  \bibliography{literatura} % viz. literatura.bib
  \end{flushleft}
  \appendix
  
  \input{prilohy} % viz. prilohy.tex
\end{document}
